<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FG-001/2018: Frágreiðing løgmans á ólavsøku 2018</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
                <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
                    <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
                    <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
                </availability>
                <date when="2025-11-10"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="parliamentary_document">
                    <publisher>Føroya Løgting</publisher>
                    <author>
                        <persName>Aksel Vilhelmson Johannesen</persName>
                        <roleName>løgmaður</roleName>
                    </author>
                    <ref target="https://www.logting.fo/documents/43880"/>
                    <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
                    <date when="2018-07-29">29. juli 2018</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <correction>
                    <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
                </correction>
                <segmentation>
                    <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1"/>
            <div type="report">
                <div type="chapter">
                    <head>Partur I</head>
                    <div>
                        <pb n="3"/>
                        <head rend="bold">Røða løgmans</head>
                        <pb n="4"/>
                        <pb n="5"/>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vdozcqe276">Lat meg byrja við at seta ein spurning.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="njgvmazegd">Hvat er tað týdningarmesta í lívinum?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nxf5vb44vb">Tá ið vit leita inn til sjálva kjarnuna av tí, sum hevur týdning, hvat finna vit so?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hf3lk6ibyu">Tá ið fólk verða spurd um hetta, er tað serliga eitt afturvendandi svar.</s>
                                <seg>Tað týdningarmesta er..</seg>
                                <seg>familjan.</seg>
                                <note>
                                    <s xml:id="p6i2mvne3q">Tað týdningarmesta er familjan.</s>
                                </note>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wpgs4tebwv">Hetta hevur eisini verið mítt svar, síðani eg fyrstu ferð helt á mínum dreingjum.</s>
                                <s xml:id="muxhc6z5fr">Og eg vænti, at øll foreldur, sum hava latið elalítlu hondina taka um fremstafingur kenna hetta aftur.</s>
                                <s xml:id="alvzpq77oi">Tankarnir reika til framtíðina hjá hesum lítla, óskrivaða blaðnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="slqtb54pqn">Tí við føðingini føðist eisini brennandi ynskið um at geva barninum alt tað besta.</s>
                                <s xml:id="e5pu3la6gy">Góð barnaár, góðar møguleikar at mennast og læra.</s>
                                <s xml:id="j7l5n2lvjb">Møguleikar at fara til arbeiðis, skapa, forvinna.</s>
                                <s xml:id="r4rdhreh7d">At fáa sær familju.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="bd3j4z5spu">Øll foreldur munnu eisini kenna ynskið um at spenna eitt trygdarnet út, sum loftar, tá ið lívið verður hart.</s>
                                <s xml:id="d2a4ptjsuf">Vit ynskja barninum bestu kor og góðar fortreytir alt lívið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ubnk7vz5cw">At gera hesi ynskini til veruleika er tað, politikkur eigur at snúgva seg um.</s>
                                <s xml:id="aexzxz3in5">Tíverri kámast hetta endamálið mangan.</s>
                                <s xml:id="kqy474cmgn">Av partapolitiskum smákegli, erni og yvirskriftum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qqeynotbb2">Men um vit aftur her leita inn til sjálva kjarnuna, so snýr politikkur seg um lív og menniskju.</s>
                                <s xml:id="hgjwn5fchm">At tryggja karmarnar, so ynskini hjá foreldrunum á føðideildini kunnu gerast veruleiki.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="if2xfrrn2m">Og tí hava vit lagt okkum eftir at stuðla familjunum.</s>
                                <s xml:id="nas3ayobsy">At muna í gerandisdegnum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xn7kiomyry">Tí øll vinna, tá ið pengarnir koma út til familjurnar heldur enn at savnast á fáum hondum.</s>
                                <seg>Hetta er orsøkin til:</seg>
                                <list rend="bullet">
                                    <item>at barnafamiljurnar hava fingið størri barnafrádrátt og longda barsilstíð.</item>
                                    <item>at familjur við tveimum arbeiðsmannainntøkum nú hava 13.000 krónur meira at liva fyri um árið eftir skattaminkingina til lág- og miðallønt.</item>
                                    <item>
                                        <s xml:id="kudzaomzhk">Og at familjur, ið hava trong kor, hava fingið eitt familjuískoyti.</s>
                                    </item>
                                </list>
                                <note>
                                    <p>
                                        <s xml:id="ejbit3ifsa">Hetta er orsøkin til at barnafamiljurnar hava fingið størri barnafrádrátt og longda barsilstíð.</s>
                                        <s xml:id="uah45jntyd">Hetta er orsøkin til at familjur við tveimum arbeiðsmannainntøkum nú hava 13.000 krónur meira at liva fyri um árið eftir skattaminkingina til lág- og miðallønt.</s>
                                    </p>
                                </note>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lw4qm7rcun">Tá ið familjurnar fáa størri part av ríkidøminum, brúka tær sínar pengar í Føroyum.</s>
                                <s xml:id="uqrjcehftj">Tað hevur virkað til, at byggi-, handils- og tænastuvinnan blóma.</s>
                                <s xml:id="utkaycasup">Og tað kemur aftur familjunum til góðar við fleiri arbeiðsplássum og fleiri tænastum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fritamcrta">Soleiðis vinna vit øll.</s>
                            </p>
                            <pb n="6"/>
                            <p>
                                <s xml:id="qo6le2mcyp">Tað er gott.</s>
                                <s xml:id="ee5sbotk3q">Men vit mugu ansa eftir, at búskapurin ikki verður ov heitur.</s>
                                <s xml:id="gk32qadka4">Tað skal eisini vera arbeiði og familjuvælferð, tá ið tíðirnar versna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="eukg6ifgw2">Nú fara vit skjótt inn í eitt valár.</s>
                                <s xml:id="kx2crei3n7">Vit vita, hvussu tað plagar at vera.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wcdj2xe4jn">Men vit brynja okkum til verri tíðir við at halda somu, varnu kós.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dpiktdaqpz">Vit arvaðu ein landskassa, sum hevði havt hall seinastu átta árini.</s>
                                <s xml:id="m42qvrc3d3">Men síðani 2016 hava vit havt yvirskot.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="sc7amdg2zl">Fyrstu trý árini í valskeiðnum hava vit tilsamans góða milliard í yvirskoti.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uyyx3xcjqw">Og búskapurin er hartil støðugt meira sjálvberandi, tí vit hava fastfryst ríkisveitingina.</s>
                                <s xml:id="jlxxtystse">Tá ið búskapurin veksur, meðan ríkisveitingin stendur í stað, minkar týdningur hennara.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uj3iioxflk">Men viðgongdin í løtuni er stór.</s>
                                <s xml:id="s7f6sildzn">Búskaparvøkstur.</s>
                                <s xml:id="mvq4ov2kmr">Fólkavøkstur.</s>
                                <s xml:id="tfzxw6n76w">Løntakaratal.</s>
                                <s xml:id="txp2ga4ir2">Stórur útflutningur.</s>
                                <s xml:id="n3xf4rlnnv">Lítið arbeiðsloysi.</s>
                                <s xml:id="yhwyvvqh2n">Og lág renta.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uipymh4gms">Hetta fer at hæsa av. Tí reka vit ein ansnan fíggjarpolitikk.</s>
                                <s xml:id="nru46drkq4">Vit flyta samfelagið framá, samstundis sum vit leggja til síðis til verri tíðir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="k3d5fkj27a">Við Búskapargrunninum fáa vit spart upp í góðum tíðum og harvið minkað um sveiggini í búskapinum, sum vit áður hava kent so meint.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kancijnrkx">Men fyri at stýra búskapinum mugu land og kommunur samstarva.</s>
                                <s xml:id="p2nmlpupx5">Samlaðu íløgurnar hjá landi, kommunum og vinnu eru í løtuni ov stórar.</s>
                                <s xml:id="icep26glyi">Tað ger, at serliga byggivinnan dýrkar.</s>
                                <s xml:id="uofrg6hdtt">Tað rakar familjurnar.</s>
                                <s xml:id="hrpxfzfeo6">Landið tekur ábyrgd, og vit ætla at drýggja komandi íløgur yvir fleiri ár.</s>
                                <s xml:id="az6goyd4xz">Og kommunurnar áttu at gjørt tað sama.</s>
                                <s xml:id="oqaqphkjbw">Vit varða jú av somu familjum.</s>
                                <s xml:id="vcwnjm6ix7">Tað má kunna bera til.</s>
                                <seg>Í felag.</seg>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xuhe6zaiw5">Vit yvirtaka í dag familjurættin.</s>
                                <seg>Ábyrgdin er stór, tí økið snýr seg um foreldramyndugleika. Samveru. Hjúnaband. Hjúnaskilnað. Arv. Og ættleiðing.</seg>
                                <note>
                                    <s xml:id="hnp7cy4rz2">Ábyrgdin er stór, tí økið snýr seg um foreldramyndugleika, samveru, hjúnaband, hjúnaskilnað, arv og ættleiðing.</s>
                                </note>
                                <s xml:id="wozsi2sui5">Alt viðurskifti, sum ávirka familjulívið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zkobusltp7">Tí familjur eru so ymiskar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wbig5ev4bk">Um tit komu til hús við mær, høvdu tit upplivað mína familju – konuna og synir okkara.</s>
                                <s xml:id="nrf5impc2u">Onkur vildi helst kallað okkum “eina kjarnufamilju”.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Men..</seg>
                                <seg>hvat er í grundini ein kjarnufamilja?</seg>
                                <note>
                                    <s xml:id="mjby7qzifn">Men hvat er í grundini ein kjarnufamilja?</s>
                                </note>
                            </p>
                            <pb n="7"/>
                            <p>
                                <s xml:id="k46fdexfgf">Eru familjur ikki eins ymiskar og fólkini, sum eru í teimum?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hlmftgabhx">Sjálvur eri eg giftur.</s>
                                <s xml:id="apsfmpsb6s">Summi liva saman ógift, onnur eru støk, uppaftur onnur fráskild.</s>
                                <s xml:id="qeolhkr2q4">Nøkur hava mist makan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dzsonyiynz">Vit eiga tríggjar dreingir.</s>
                                <s xml:id="ghflbcyxi6">Summi eiga fleiri børn, summi færri og summi eingi.</s>
                                <s xml:id="alild7aw4k">Summi eru fosturforeldur, onnur fáa gávubørn, sum koma inn í lívið saman við makanum.</s>
                                <s xml:id="sycarohneg">Summi ættleiða.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ix7u2ruk7w">Nøkur børn hava mist foreldur, onnur gerast tvíbólað, tá ið foreldrini hvør í sínum lagi fáa nýggjar makar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="aourqcuksp">Men ein familja er ein familja.</s>
                                <s xml:id="wbsfhjeavl">Hon er kjarnueindin í samfelagnum, og hon er tað týdningarmesta hjá teimum, sum eru í henni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f5x5joegm2">Vit eiga at stuðla øllum familjum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nkih5edc6r">Tað gera vit eisini – nú.</s>
                                <s xml:id="vciadyzban">Í Føroyum er nú rúm fyri øllum familjum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ti3uy77252">Og nú vit yvirtaka familjurættin, gera vit sjálv av, hvussu karmarnir skulu skipast.</s>
                                <s xml:id="atrxvg3pcd">Nýggj ættleiðingarlóg er samtykt, og nú er ætlanin at smíða nýggja lóg um foreldramyndugleika og samveru.</s>
                                <s xml:id="b6k7dws5yb">Hetta eru eym – men neyðug – mál.</s>
                                <s xml:id="j247czfkem">Tað er ein stór ábyrgd.</s>
                                <s xml:id="p4yiyr6dez">Men vit taka hana á okkum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="woonipqx4h">Heldur enn at dvølja í fortíðini føra vit samfelagið inn í nútíðina, so fortreytirnar skulu verða tær allarbestu – eisini í framtíðini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wg3pfyz57p">Og síðani løgtingsvalið 2015 hava vit sæð eina støðuga gongd móti einum javnari, rúmligari og meiri modernaðum samfelagi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="adyqzzl7zz">Fyrraárið gleddi eg meg til, at vit á fyrsta sinni skuldu gerast 50.000 fólk.</s>
                                <s xml:id="ovtbjwqrpw">Longu nú eru vit 51.000.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cisroqbctm">Hví?</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="x2wumt2fnq">Jú, størsta broytingin er, at vit vinna kappingina um fólkið.</s>
                                <s xml:id="cnrfe72vdn">Nettotilflytingin er metstór.</s>
                                <s xml:id="e3gellxxhe">Eisini fleiri útlendingar velja Føroyar.</s>
                                <s xml:id="llznagfk6k">Okkara samfelag dregur, tí tað er nútímansgjørt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="t2gji2avqt">Verandi vinnur blóma – og fleiri fólk merkir eisini fleiri hugskot; fleiri vinnuvegir, størri inntøkur.</s>
                                <s xml:id="pz47vy7c7x">Arbeiði er til allar hendur.</s>
                                <s xml:id="r5obe7jz6p">Men okkara familjuvinarligu átøk hava sanniliga eisini munað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="deen5eusae">Stóri fólkavøksturin – serliga av ungum fólki – vísir, at tað var rætt at skipa fleiri útbúgvingar, fleiri lestrar- og lærupláss, bíligari ferðaseðlaprísir og hægri lestrarstuðul – eisini 12. mánaðin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mecpsqupgq">Men vit settu okkum eisini onnur mál.</s>
                                <s xml:id="dz3pa2cosp">Fyri summi tóktust tey veruleikafjar, tí onnur annaðhvørt ikki tordu ella ikki kláraðu at gera nakað við tey.</s>
                            </p>
                            <pb n="8"/>
                            <p>
                                <s xml:id="fczkpyfbh7">Men vit rukku teimum, førdu Føroyar inn í nútíðina og brynja okkum til framtíðina.</s>
                                <s xml:id="elrucsywby">Við broytingum í fiskivinnuni, alivinnuni, pensjónsøkinum og við skattaumleggingini hava vit tryggjað, at tað verður tryggari, liviligari og javnari í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hzvsfpqpql">Og hetta er ikki tikið úr leysum lofti.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uonzhmjhqr">Hagtøl hjá Hagstovuni vísa svart upp á hvítt, at vit liva í einum javnari samfelag.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vrbk3fr6fi">Nýggjastu tølini eru frá 2016, og síðani tað hava fleiri átøk minkað enn meiri um ójavnan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="eha6eyzdl5">Hetta var eisini eitt av endamálunum við nýggju fiskivinnuskipanini: At býta tað, sum tilfeingið gevur, javnari og rættvísari.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="f3eu7ybq5l">Nú er sligið púra fast, at fiskiríkidømið er ogn Føroya fólks – ikki privat ogn.</s>
                                <s xml:id="rm26rsgjwu">Samstundis staðfestu vit, at fiskiríkidømið er grundarlagið undir okkara búskapi – og undir føroysku familjunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="g4htqjavup">Verandi reiðarí hava fingið góðar treytir í nýggju skipanini, og vit fara uttan iva skjótt at síggja nýggjar íløgur.</s>
                                <s xml:id="eivgn5cgtq">Men menningarkvotur og uppboðssøla geva eisini øðrum møguleika at fáa atgongd til fiskivinnuna.</s>
                                <s xml:id="oo2mrvozre">Endamálið er at fáa kapping um virðisøkingina úr livandi tilfeinginum.</s>
                                <s xml:id="h7ij4cakjf">Úr hesi kapping sprettur bæði nýggjur dynamikkur – og størri inntøkur til reiðarí, manningar og samfelag.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="svfjdvyqlt">Næsta stig er at seta skipanina við veiðigjaldi í verk.</s>
                                <s xml:id="ngt7koh7kh">Tá fara tey, ið hava framíhjárætt til tilfeingið – og sum fáa ein eyka stóran vinning – at lata eitt sindur eyka til vælferðarsamfelagið.</s>
                                <s xml:id="z2rpjymtle">Og veiðigjaldið fylgir gongdini í vinnuni.</s>
                                <s xml:id="oq4sz3b4pd">Forvinnur tú einki, rindar tú einki.</s>
                                <s xml:id="kydangrsw5">Forvinnur tú lítið, rindar tú lítið.</s>
                                <s xml:id="jyhrqeepgg">Forvinnur tú nógv, rindar tú meiri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="d4uxgrstxe">Fiskivinnan og alivinnan eru ryggurin í vælferðarsamfelagnum.</s>
                                <s xml:id="zlvppw32qg">Skapti og rindaði vinnan ikki so nógv, sum hon ger, vóru møguleikarnir hjá nýføðinginum nógv skerdir.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="irelonbp7b">Men vit rinda øll eftir førimuni.</s>
                                <s xml:id="jzlggimauc">Og tað áliggur okkum at fáa hvørja krónu at røkka so langt sum gjørligt.</s>
                                <s xml:id="ul43fi7lqq">Júst tí var pensjónsnýskipanin so týdningarmikil, tí hon styrkir haldførið og framtíðartryggjar vælferðarsamfelagið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tjlece4ygo">Pensjónsnýskipanin tryggjar eisini øllum føroyingum eina góða pensjón.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dzvjwvhkbf">Hon rindar meiri út og gevur størri frælsi.</s>
                            </p>
                            <pb n="9"/>
                            <p>
                                <s xml:id="f7mprrtmoc">Í ár hækkaði útgjaldið úr Samhaldsfasta, men á nýggjárinum hækkar útgjaldið aftur, og tá hava allir verandi fólkapensjónistar fingið tilsamans túsund krónur afturat at liva fyri.</s>
                                <s xml:id="ldym3rt4p6">Um mánaðin.</s>
                                <s xml:id="fbfeuidiiq">Hvønn mánað.</s>
                                <s xml:id="bwrw2fonq7">Eftir skatt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kwkyeab5fa">Pensjónsnýskipanin munar eisini væl hjá komandi pensjónistum við lágari ella miðal inntøku, tí tey fáa somuleiðis meira at liva fyri.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="g4msgdl67h">Pensjónsaldurin hækkar varisliga, og nýggja pensjónsskipanin letur fólk sjálvi áseta býtið millum arbeiðslívið og pensjónstilveruna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zllxrwm75i">Pensjónisturin, sum arbeiðir nógv, kann útseta pensjónina og afturfyri fáa hægri pensjón, tá ið hann seinni fer at arbeiða minni ella gevst heilt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pp6c6ncecy">Pensjónisturin, sum vil arbeiða nakað, fer at hava meira eftir, nú arbeiðslønin verður munandi lagaligari mótroknað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="i3qksflhwj">Pensjónisturin, sum ikki arbeiðir, fær sum øll onnur størri útgjald úr Samhaldsfasta.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="d5ks6j7lof">Og tey, sum eru niðurslitin fyri pensjónsaldur, kunnu fara frá fyrr.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xheddnjg5z">Skipanin er gjørd soleiðis, tí vit vita, at tað enn er siðvenja í Føroyum, at ættarliðini hjálpa hvør øðrum.</s>
                                <s xml:id="fmvaqesfdd">Pensjónistar gera eitt stórt, virðismikið arbeiði.</s>
                                <s xml:id="btydjjacrv">Tey ansa børnum, fara við og eftir teimum, gera døgurða og hýsa ungum familjum.</s>
                                <s xml:id="f3xb2qmz3s">Tíbetur er tað framvegis soleiðis.</s>
                                <s xml:id="rkvudcq3c5">Hetta er føroysk mentan, hetta eru føroysk virði – og tað skal endurspeglast í okkara almennu skipan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ptfivmmmpk">Og tí hevur tað eisini stóran samfelagsligan týdning, at pensjónistarnir hava frælsi at skipa sína pensjón eftir tørvi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="c7zersieme">Tí støðurnar eru ymiskar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="n4wro34ymq">Nøkur mugu gevast at arbeiða langt fyri tíð og gerast fyritíðarpensjónistar.</s>
                                <s xml:id="ub6o6xb7xh">Teirra tilverugrundarlag er nú styrkt, millum annað við 1000 krónum afturat um mánaðin.</s>
                                <s xml:id="zlaesdig3t">Tað er ikki annað enn rímiligt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="seevwyvkd7">Tað er jú so skjótt, at heilsan kann fara at bila.</s>
                                <s xml:id="r2hcmjbtjv">Vit eru ikki harrar yvir øllum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ngozoswci4">Lívsins krongluta gøta førir okkum mangan hagar, vit ikki ætlaðu okkum.</s>
                                <s xml:id="pohmwjmwao">Til dømis inn á sjúkrahúsini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lwtuaqu6as">Dagliga eru nógvar familjur í sambandi við heilsuverkið um bæði smátt og stórt.</s>
                                <s xml:id="joj7whbigb">Pentur í smá, skurslað knø – ella álvarsamar skurðviðgerðir.</s>
                                <s xml:id="sr4bibvgqt">Vit brosa um barsilssongina og drýpa høvur um deyðssongina.</s>
                            </p>
                            <pb n="10"/>
                            <p>
                                <s xml:id="lqwfvzrs7v">Og tá ið vit hava stovnað familju, er óttin fyri, at okkurt ilt skal henda børnunum ella okkum foreldrum, ein støðugur fylgisveinur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cm7clj5dvf">Tá er gott at vita, at vit hava eitt trygt heilsuverk, sum loftar okkum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="wse4fcym2l">At vit nú hava savnað sjúkrahúsverkið undir einari felags leiðslu styrkir tað, og styrkta samskipanin kemur øllum til góðar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ii3x4oxp4e">Tað munar eisini, at fleiri átøk í okkara ætlan at menna sjúkrahúsverkið eru sett í verk.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="uwoayzen5p">Um 10 serlæknar hava tikið við føstum starvi, síðani vit stovnaðu serligu serlæknapuljuna.</s>
                                <s xml:id="gf6fhg7p5u">Tað ger, at bíðilistarnir eru styttir.</s>
                                <s xml:id="z5dmcbkckq">Ein lungnalækni og fleiri psykiatarar eru settir, og pínuviðgerð fæst nú í Suðuroy.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ot2nptq26b">At føroysk læknalesandi hava fingið framíhjárættindi til lestrarstørv í Føroyum fer sannlíkt at fáa fleiri teirra at starvast í okkara heilsuverki seinni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hbsyjnejlc">Og eisini tænastur verða heimtiknar – borgarar við seinheilaskaða og mønuskaða fara at fáa endurvenjing á Klaksvíkar sjúkrahúsi.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="naahalotth">Framvegis eru tó tøk at taka.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="p6zdlzk2na">Játtanin til sjúkrahúsverkið er vaksin nógv seinastu árini, men kortini røkkur hon ikki.</s>
                                <s xml:id="fhuiulikti">Tað má loysast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yfdcqtprbw">Hartil skulu uppgávurnar hjá sjúkrahúsunum býtast skynsamari, og felags visitasjón og bíðilisti skulu skipast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="w6qkkk3vuk">Fyrsti liður í heilsuverkinum eru tó kommunulæknarnir, og teir eru nú vorðnir fleiri.</s>
                                <s xml:id="oeasx6p3vx">Tveir afturat í Suðurstreymoy, ein á Eiði og ein á Skálafjørðinum.</s>
                                <s xml:id="mpqzycmatz">Komandi ár kemur ein afturat í Norðoyggjum, og tá verða 35 kommunulæknastørv samanlagt kring landið – tað er metnógv.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="cnue7l2c33">Hetta er alt týðandi partar av trygdarnetinum, sum vit spenna út undir familjunum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yppjcdksaq">Men áðrenn nakar kann fáa hjálp mugu virðini skapast.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dta3gfyieg">Dugnaligar fyritøkur og íðin arbeiðsfólk skapa fíggjarliga grundarlagið, sum føroyska samfelagið stendur á.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zwcnezgi6m">Eins og børnini, ið fyrstu tíðina eru smá og trilvandi, men sum so vaksa bæði í vavi og viti, er alivinnan eftir fáum árum vaksin, so hon nú er fremsta útflutningsvinnan.</s>
                                <s xml:id="kdp2lpsost">Við nýggju alilógini eru aliloyvini greiðari, og dentur er lagdur á, at vinnan skal virða náttúruna og ta vistfrøðiligu skipan, hon virkar í.</s>
                            </p>
                            <pb n="11"/>
                            <p>
                                <s xml:id="vrcs3hl4is">Tráa vit ov nógv eftir løtuvinningi kemur tað aftur um brekku við sjúkum, felli og spiltari náttúru.</s>
                                <s xml:id="unxnflvy2d">Her mugu vit læra av fortíðini.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="x5f6bnhnhu">Men menning skal vera møgulig, og nýggja lógin letur til dømis upp fyri aling á landi, frálandaaling og at ala millum annað tara og skeljar.</s>
                                <s xml:id="wtc7rkm3td">Og í Svínoy verður eitt nú loyvt at ala rognkelsi.</s>
                                <s xml:id="ttq3m34asa">Hetta økir um virksemið innanlands.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="lqizhys3bm">Men eisini uttanlands eru batar.</s>
                                <s xml:id="qautnxxzz4">Vit hava arbeitt miðvíst fyri, at alivinnan og aðrar útflutningsvinnur hava minst líka góða marknaðaratgongd sum kappingarneytarnir.</s>
                                <s xml:id="d4pxbfflso">Og vit eru komin langt við arbeiðinum at betra um okkara handilsviðurskifti við Suður Korea, Japan, Kina, ES, Russland og Brasilia.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zzm2s5irof">Hetta verður gott fyri vinnulívið, men eisini fyri føroyskar familjur, sum fáa bíligari vørur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="kwo5v7ijms">Vit samráðast eisini við íslendingar um at broyta Hoyvíkssáttmálan, tí samsvar má vera millum sáttmálan og fiskivinnulóggávuna um útlendskan ognarskap.</s>
                                <s xml:id="bivi6trwaa">Hartil skal betri javnvág tryggjast í handlinum landanna millum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fdox5jqyfh">Tað eru framvegis fiski- og alivinnan, sum skapa tað mesta.</s>
                                <s xml:id="toqogdj5pz">Men umsetningurin og størvini í ferðavinnuni vaksa nú støðugt.</s>
                                <s xml:id="yc353y3oju">Fleiri útbúgva seg í ferðavinnu, og tann møguleikin er batnaður við ferðavinnuútbúgvingini í Vestmanna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="smwpih4ioa">Fyrimunurin við ferðavinnuni er, at ferðafólk mangan søkja til tey støð, sum ikki hava fingið so stóran lut í búskaparvøkstrinum.</s>
                                <s xml:id="jtr47zod7l">Og til ber at skipa ferðavinnutilboð – upplivingar, túrar og matstovur – allastaðni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fqd52dhnh4">Og serliga matstovurnar – bæði tær smáu og tær altjóða viðurkendu – hava saman við ferðavinnuni veruliga tikið dik á seg.</s>
                                <s xml:id="lthzrqmudl">Fyri ferðavinnuna er tað bara ein fyrimunur, at siðbundin føroyskur matur nú lættari kann seljast.</s>
                                <s xml:id="tiimyfhqs3">Eitt annað nýbrot hjá matstovu- og ferðavinnuni er, at vit ætla at broyta matstovulógina, so tað verður lættari at fara undir matstovuvinnu og skipa fyri tiltøkum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ndwmjmf4oh">Men ferðavinnan gevur eisini avbjóðingar.</s>
                                <s xml:id="p2nnf6xoh2">Náttúran er viðbrekin og má verjast, og tað sama má okkara siðbundni liviháttur og rætturin at ganga í náttúruni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gaimdmf36u">Tí hoyra ferðavinnan og náttúruvernd saman.</s>
                                <s xml:id="wyxqsl4dxl">Og nú kemur tiltrongda lógin, sum skal verja og varðveita náttúruna.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qcta3btpu2">At hava náttúruna fyri eyga er eisini avgerandi, nú vit fara undir at seta fleiri vindmyllulundir upp.</s>
                                <s xml:id="noyob7h3oe">Málið er, at komandi børn skulu arva eina reinari náttúru enn vit sjálvi gjørdu – bæði á fjalli og í fjøru.</s>
                            </p>
                            <pb n="12"/>
                            <p>
                                <s xml:id="mughjufy6j">Longu um 7 ár skal helvtin av øllum sethúsum og bygningum hitast við grønari orku.</s>
                                <s xml:id="t3b6giqaoe">Hetta krevur nógv, og vit arbeiða í tveimum sporum: Vindmyllulundir verða í næstum settar upp í Suðuroy og á meginøkinum.</s>
                                <s xml:id="wqepe2mc2m">Hetta fer at trífalda vindorkumáttin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xo4mpr72bw">Og samstundis mugu familjurnar fáast við í skiftið, bæði í mun til upphiting og ferðslu.</s>
                                <s xml:id="ij62pnavfj">Longu nú er vorðið nógv bíligari at velja grøna orku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nernk4udzm">Grøn orka snýr seg um at hugsa nýtt og gagnnýta tað, sum er okkum gudgivið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="a2zbnkxc4z">Hetta sama ger seg galdandi í landbúnaðinum.</s>
                                <s xml:id="tlad5yoxny">Vit skulu hugsa nýtt um tað, vit longu hava, og framleiða fleiri vørur; tað veri seg kjøt, mjólkarúrdráttir og grønmeti.</s>
                                <s xml:id="wfawo2f5ja">Verandi lendi skal gagnnýtast betur, og veltast skal upp úr nýggjum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jv5sxzfjpi">Og nógvar fyritøkur vilja velta upp úr nýggjum.</s>
                                <s xml:id="fix6exo7cn">Tað er eitt glógvandi árræði í løtuni.</s>
                                <s xml:id="jxne22fua4">Síðan vit gjørdu tað lættari at stovna íverksetarafeløg, eru fleiri enn 420 nýggj vinnu- og íverksetarafeløg sett á stovn, meira enn eitt hvønn gerandisdag.</s>
                                <s xml:id="fh52lw5z7s">Vit vóna, at tey fáa ein lønandi rakstur og skapa arbeiðspláss kring landið.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vmojysgtfg">Familjurnar eru kjarnin í samfelagnum.</s>
                                <s xml:id="r74ssjefcj">Og tað, sum eyðkennir eina góða familju – sama hvussu hon sær út – er samanhald.</s>
                                <s xml:id="wpn7ijh5qa">At hvør hjálpir øðrum.</s>
                                <s xml:id="b7jbbonnpq">At sterkastu herðarnar bera tyngstu byrðarnar, men so hvørt, sum børnini vaksa, verður ábyrgd løgd á tey.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="drdkksdcwm">Hetta kunnu vit eisini flyta yvir á samfelagið.</s>
                                <s xml:id="q5b4kfgatm">Tí menningin er treytað av, at vit arbeiða saman.</s>
                                <s xml:id="fjlagiqozl">Um vit ikki gera okkara skyldu, men bara krevja, fer skjótt at vanta í.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="d3d5shlusj">Tí hevur júst samhaldsfesti verið eitt skjaldrarmerki hjá okkum frá fyrsta degi.</s>
                                <s xml:id="jglo3bqvdf">Millum inntøkubólkar.</s>
                                <s xml:id="khwryh2d5l">Ættarlið.</s>
                                <s xml:id="k2ndyao4ri">Og ymsu økini í landinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="siy42fohnk">Tí byggja og menna vit húsarhaldsskúla í Klaksvík, miðnám á Kambsdali og nýggja útbúgving í list, sum partvíst verður í Sandoynni.</s>
                                <s xml:id="iiikwmq62l">Tí er ætlanin, at Strandferðslan fær avloysaraskip næsta summar.</s>
                                <s xml:id="keqz5od2v2">Og tí flyta vit fyrisitingina hjá Vága- og Norðoyartunlinum til Runavíkar á nýggjárinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="v25v4zurve">Føroyar skulu vera eitt land.</s>
                                <s xml:id="arkaw5k6sp">Fortreytin fyri hesum er, at vit síggja alt landið sum eina eind.</s>
                                <s xml:id="tx3vtbfrdb">Og einki knýtir landið so væl saman sum samferðslukervið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="sy4clh53nh">Men samferðslukervið er slitið.</s>
                                <s xml:id="khivjtzsjn">Tørvur er á nógvum nýggjum tunlum.</s>
                                <s xml:id="lojbub7cft">Tað má tó ikki vera soleiðis, at um vit ikki fáa fyrst, so skal eingin hava.</s>
                                <s xml:id="cwrs6to6nc">Allir skulu gerast.</s>
                                <s xml:id="qb7qrl6mmw">Fyrst Hvalbiartunnilin, síðani tunlarnir norður um Fjall og síðani hinir.</s>
                                <s xml:id="l4aglqwten">Hetta skal tó gerast við skili, og vit kunnu ikki gera allar í senn.</s>
                            </p>
                            <pb n="13"/>
                            <p>
                                <s xml:id="owejqhe3r2">Eysturoyartunnilin og Sandoyartunnilin fara at skapa møguleikar og styrkja bondini millum oyggjarnar og ymsu økini.</s>
                                <s xml:id="vldmso5dtn">Tað verður skjótt at koyra úr Húsavík til Haraldsunds.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="xlmj45autb">Men serliga suðuroyingar verða tó framvegis uttan fyri stóra meginøkið.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="x6i6boi2q6">Fólk og vinna í Suðuroynni stríðast fyri at skapa trivnað og vøkstur.</s>
                                <s xml:id="i6wgpmh6od">Vit vilja standa saman við teimum.</s>
                                <s xml:id="p5e6iwechd">Tí vøkstur skal vera um alt landið.</s>
                                <s xml:id="bnupdpi54w">Smábørn í Suðuroynni skulu ikki vera við skerdan lut sammett við børnini í restini av landinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="tgki63wjoe">Ein serskipan fyri Suðuroynna er nýggja alilógin, ið fer at tryggja stórar íløgur og fleiri arbeiðspláss í oynni.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="im6dx2xfem">Nýggi Hvalbiartunnilin bøtir um møguleikarnar fyri vinnumenning og trivnaði, og hartil koma eftirskúli og útbúgving fyri námsfrøðilig hjálparfólk afturat.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jwptfd4e35">Við átøkunum í Suðuroynni verða møguleikar og virði býtt javnari.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="qx2qkcgpem">Tað er ikki sosialar skipanir, vit hugsa mest um á føðideildini.</s>
                                <s xml:id="bauhdq5gcp">Ei heldur, tá ið vit við fullari orku virka á arbeiðsmarknaðinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="eticxc6bgb">Tí var tað ein góð áminning, sum stjórin í eini av sterku alifyritøkunum, Hans Jákup Mikkelsen, gav okkum fyrr í vár.</s>
                                <s xml:id="kilx7is5am">Hann greiddi frá, hvussu hann brádliga varð syftur av ovastu rók og endaði sum tann veikasti.</s>
                                <s xml:id="byk6e7sjp4">Hetta kann henda okkum øllum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hox2dbxd7y">Boðskapurin var hesin: Sjálvandi skulu vit við at rinda skatt hjálpa, har tørvur er.</s>
                                <s xml:id="kwozdgy2r3">Afturfyri fáa vit hjálp, tá ið okkum tørvar hana.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rbudseqpr4">Hesum taki eg undir við.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ewjff6s4rk">Tí eg kann bara ímynda mær, hvussu torført tað man vera, tá ið stóru dreymarnir á føðideildini við eitt verða knústir.</s>
                                <s xml:id="glkhjyhaoa">Til dømis at vita, at barni ella maka tínum tørvar hjálp, men eingin hjálp er at fáa.</s>
                                <s xml:id="mdsfcee2yx">Í onkrum førum megna karmarnir illa at rúma teimum, ið hava – ella fáa – serligan tørv.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pnnafiuykn">Tí mugu vit broyta karmarnar.</s>
                                <s xml:id="fsdq6rvhmi">Tað skal vera rúm fyri okkum øllum í Føroyum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="hec3rbwuiv">Og tað fer til dømis at vera ein stór hjálp hjá nógvum familjum, tá ið higartil størsta sosiala bústaðarbygging stendur liðug.</s>
                                <s xml:id="aj27zhlrcp">Komandi fimm árini eru 200 milliónir settar av til vardar bústaðir, nýtt Barnaheim og heim til børn og ung við autismu.</s>
                            </p>
                            <pb n="14"/>
                            <p>
                                <s xml:id="w6kfatuut5">Børn og ung við ávísum sosialum- og sálarligum avbjóðingum – og familjur teirra – fara at fáa tiltrongda hjálp.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rroxz3vrea">Tí víst eiga hesir borgarar eins stóran lut í føroyska samfelagnum og øll vit onnur.</s>
                                <s xml:id="by5yj6fnt4">Tað er sagt so ofta, men nú verða tey raðfest.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ajilbus3dd">Tí vit taka ábyrgd.</s>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rq2widnd5w">Tá tú setur føtur undir egið borð, er júst ábyrgd eitt lyklaorð.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Ábyrgd av tær sjálvum.</seg>
                                <seg>Av børnunum og makanum.</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ljrf4yizes">Ábyrgd av at forvinna, at tryggja tykkara støðu - men eisini ábyrgd av at rætta øðrum eina hond.</s>
                                <s xml:id="iqwgp4j7jl">Tí vit liva øll í samspæli við onnur.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ywjg3enzyk">Tá tú ert í einum samfelagi, krevur tað samábyrgd.</s>
                                <s xml:id="a3hxaaljnx">Eingin kann sleppa sær undan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="yfzvhwitag">Tað er eisini galdandi á uttanríkisøkinum.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rymrxat5ez">Síðan tað gjørdist greitt, at Bretland fer úr ES, hava vit verið virkin.</s>
                                <seg>Tikið ábyrgd.</seg>
                                <s xml:id="po766pdecd">Tveir bretskir ráðharrar hava vitjað seinasta árið og umrøtt framtíðar viðurskiftini millum Føroyar og Bretland.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="vyqpovcdt5">Tað er eisini tí at vit taka ábyrgd, at vit hava fleirfaldað játtanina til neyðhjálp og menningarsamstarv.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="fpys6vnmxm">Vit vita, at ynskini á føðideilidini neyvan eru eitt serføroyskt fyribrigdi.</s>
                                <s xml:id="nj2ispylw3">Foreldur um allan heim ynskja børnunum tað besta.</s>
                                <s xml:id="nzu2qunu2r">Nú kunnu vit betur enn nakrantíð hjálpa teimum ringast støddu.</s>
                                <s xml:id="wc6xg22y6b">Skjótt verður ein leistur klárur, sum tryggjar, at føroysk vinna, førleiki og vitan í størri mun verða gagnnýtt í menningarsamstarvi og neyðhjálp kring heimin.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gnppkhzerw">Og tað er eisini tí, at vit taka ábyrgd, at vit eru farin undir at fremja integratiónspolitikkin.</s>
                                <s xml:id="cq3elbmcnj">Tað búðu slakir 1300 útlendingar við øðrum tjóðskapi enn norðurlendskum í Føroyum við ársenda 2017.</s>
                                <s xml:id="ayjveew6sl">Hesir samborgararnir – og ikki minst børn teirra – mugu fáa møguleikar og eggjast til at virka í samfelagnum á jøvnum føti við føroyingar.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gecrhqlih5">Tað er eisini at vísa ábyrgd at yvirtaka málsøki so hvørt, sum vit megna.</s>
                                <s xml:id="qjth6tdajk">Í dag er tað familjuøkið, og vit arbeiða við at yvirtaka loftferðsluøkið.</s>
                                <s xml:id="xogy4knwrd">Uppskotið um at yvirtaka kortmyndugleikan verður lagt fyri Løgtingið í næstum, og vit samráðast um at yvirtaka útlendingamál.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="mkkcmurbey">Tað hevði somuleiðis verið at tikið ábyrgd at samtykt okkara egnu stjórnarskipan.</s>
                            </p>
                            <pb n="15"/>
                            <p>
                                <s xml:id="gj5awhvevi">Stjórnarskipanararbeiðið fyllir skjótt 20 ár, og eg havi lagt stóra orku í málið alt valskeiðið, men tað hevur verið tungt.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ew7qhjddh5">Stjórnarskipanin er ikki eitt samgongumál.</s>
                                <s xml:id="igjq2jfp3z">Hon er eitt mál fyri alt løgtingið og allar føroyingar.</s>
                                <s xml:id="ov3zjfafn6">Tí má alt Løgtingið eisini vera við.</s>
                                <s xml:id="jfknqw6rdd">Viljin hjá andstøðuni hevur verið avmarkaður, men eg fari kortini at tosa við formenninar eina ferð enn at vita, um grundarlag er fyri at arbeiða víðari.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>***</seg>
                            </p>
                        </div>
                        <div>
                            <p>
                                <seg>
                                    <hi rend="bold">Harra formaður</hi>
                                </seg>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dpirr7favv">Tá ið vit á midnátt savnast til midnáttarsangin, savnast vit um mentanina.</s>
                                <s xml:id="bx6zdtdcvp">Hon er samfelagslímið, og hon minnir okkum á, at sama hvussu ósamd vit eru, so eru vit kortini eitt fólk.</s>
                                <s xml:id="tnlpf73ezn">Tað hevur stóran týdning.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="rgvsj4uuci">Men vit taka mangan mentanararbeiðið fyri givið.</s>
                                <s xml:id="mrej3mtuhk">Í mun til fólkatalið eiga vit helst metnógv listafólk.</s>
                                <s xml:id="wxwozbpluv">Her heima fáa tey tó sjáldan tann heiður, tey eiga uppibornan.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="srnpuk52gw">Men nú hava tey fingið betri kor.</s>
                                <s xml:id="ob623lbpmh">Játtanin til Mentanargrunnin er økt, og skipanin við listafólkalønum tryggjar betri umstøður.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="d43qvq32yx">Fleiri filmsverkætlanir eru ávegis, og Filmshúsið er farið at marknaðarføra føroyskar filmar og Føroyar sum filmsland.</s>
                                <s xml:id="ajws6iloi2">Næsta stigið er at fyrireika eina tónleikaútflutningsstovu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="pxo2ryfwl5">Størsti mentanarvarðin er kortini føroyska málið.</s>
                                <s xml:id="jveiwmdpok">Og tað má takast í álvara, nú enskt trokar seg inn við rúkandi ferð hjá okkara smæstu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="gi7nglz4sx">Tí er 2018 blivið »Ár fyri málmenning hjá børnum«.</s>
                                <s xml:id="qatggt5nvq">Ein rúgva av átøkum og verkætlanum er sett í verk.</s>
                                <s xml:id="b4ulwfsv2k">Millum annað Barnasangbók Føroya, sum í heyst verður latin øllum nýføðingum í vøggugávu.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="ug523xbfoe">Tí vit vita, at tá ið vit leita inn til kjarnuna, er tað familjan – børnini – sum er tað týdningarmesta.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jy7qz7zgmy">Tað er løtan, tá ið foreldur á fyrsta sinni halda á barninum, sum gevur okkara politikki endamál og tyngd.</s>
                                <s xml:id="k5hpf5xkyy">Nú hava børnini framúr góðar møguleikar at mennast, skúlast og nýta síni evni í einum nútímans samfelagi, har tey seinni kunnu fara í vinnu – ta vinnuna, tey ynskja – og skipa familjuna – ta familjuna, tey ynskja.</s>
                                <s xml:id="foixzgcnze">Um illa vil til, verða tey loftað, og á ellisárum verða tey styðjað.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="zjmldv75cb">Hetta er tað, politikkur nú snýr seg um.</s>
                                <seg>Fólk og familjur.</seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>Kjarnuna í okkara samfelag.</seg>
                            </p>
                            <pb n="16"/>
                            <p>
                                <s xml:id="xetmavii37">Vit hava miðvíst arbeitt við at skipa Føroyar samhaldsfastar, sjálvbjargnar og tíðarhóskandi.</s>
                                <s xml:id="mxnsv3b6ld">Nú ræður um at halda á og halda fast, so vit ikki enda aftur í fortíðini og missa tað, ið vunnið er.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="nl2xekw6sw">Tí vit síggja nú, at vit øll vinna, tá ið familjurnar hava tað gott.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="jnmyobodgs">Eg ynski øllum góða ólavsøku.</s>
                            </p>
                            <p>
                                <s xml:id="dv4jtgcjqh">Gud signi Føroyar!</s>
                            </p>
                            <p>
                                <seg>
                                    <persName>Aksel V. Johannesen <lb/> <roleName>løgmaður</roleName></persName>
                                </seg>
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                </div>
                <div type="chapter">
                    <head rend="bold center">Partur II</head>

                </div>
                <pb n="43"/>
                <div type="chapter">
                    <head>Partur III</head>
                    <div>
                        <head rend="bold">Løglisti</head>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>