<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">4. Tingskipanin.</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a" type="main">4. Tingskipanin.</title>
          <author>Føroya Løgting</author>
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <date when="1948">1948</date>
          <date type="accessed" when="2025-11-14"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="24"/>
      <div>
        <head rend="bold"><num>4.</num> Tingskipanin.</head>
        <ab>1. viðg. 14. apríl. Framl. álit 1. mai, broytingaruppskot 3. mai.</ab>
        <div>
          <head rend="center">Álit</head>
          <p>
            <s xml:id="xgs3c2ju54">Ríkislóg nr. 36, 23. mars 1948, og kunngerð nr. 11, 31. mars 1948 um Føroya heimastýri komu í gildi 1. apríl í ár.</s>
            <seg>Tað er neyðugt at broyta tingskipanina, og nevndin, sum hevur havt hetta mál til viðgerðar, setur fram hetta</seg>
            <note>
              <s xml:id="kvtaqidez5">Tað er neyðugt at broyta tingskipanina, og nevndin, sum hevur havt hetta mál til viðgerðar, setur fram hetta uppskot til skipan Føroya løgtings.</s>
            </note>
          </p>
        </div>
        <div>
          <head rend="center">Uppskot <lb/> til <lb/> Skipan Føroya løgtings.</head>
          <div>
            <head rend="italic">Almennar reglur.</head>
            <div>
              <head rend="center">§ 1.</head>
              <p>
                <s xml:id="aht5kzruru">Tá løgtingið kemur saman aftaná nýval, skal elsti tingmaður stýra umrøðunum, til valbrøvini eru granskað og formaður og næstformaður valdir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="qos7hdm4bo">Elsti tingmaður biður 6 tingmenn gera hesa granskan.</s>
                <s xml:id="dtf76xiegz">Teir granska í tveimum deildum valbrøvini hjá teimum tingmonnum, sum valdir eru 1) fyri Norðoyar, Eysturoy, Norðstreymoy, Vágar og 2) fyri Suðurstreymoy, Sandoy, Suðuroy og fara aftur um aftur útrokningar løgmannsins og gera uppskot til tingið.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="opnwxlteyv">Uppskotini kunnu berast fram munnliga, og tingið kann taka avgerð um valini á sama fundi, sum uppskotini eru framborin.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="e7rdbcyrbz">Avgerð um gildi ella ógildi av valunum verður tikin eftir atkvøðu við ella ímóti.</s>
              </p>
              <pb n="25"/>
              <p>
                <s xml:id="bay2ozxgnr">Tingmaður kann ikki, fyrr enn val hansara er góðkent, verða nevndarmaður ella taka lut í tingsins umrøðum ella atkvøðugreiðslum; tó kann hann við valbrævagranskanina taka lut í umrøðum og greiða atkvøðu, til hansara egna val er gjørt ógildugt ella avgerðin útskotin.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 2.</head>
              <p>
                <s xml:id="dn3ckyyirt">Tingið velur formann, næstformann og 2 skrivarar.</s>
                <s xml:id="mn26ie3uqy">Eingin kann uttan loyvi tingsins nokta at taka við vali.</s>
                <s xml:id="stpoe4besw">Formaður, næstformaður og skrivarar kunna nokta at lata seg velja í tingnevndir.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="f5j6ubl5q7">Valini fara fram hvørja ferð ein løgtingsseta byrjar, og tá ein tingseta, ið er slitin, tí løgtingið er upployst, verður uppaftur tikin.</s>
                <s xml:id="gtixibrpbq">Formaður skal framvegis verða valdur av nýggjum, tá 7 tingmenn skrivliga og við minst 3 daga frest krevja tað.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 3.</head>
              <p>
                <s xml:id="w5thrgo6wd">Formaður og næstformaður verða valdir við lutbundið val, so at hin fyrst valdi er formaður, og hin næst valdi er næstformaður.</s>
                <s xml:id="v3735olx3f">Um tveir ella fleiri bólkar eru líka stórir, ræður lutakast.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 4.</head>
              <p>
                <s xml:id="v3iv45eoxy">Formaðurin stýrur umrøðum á løgtingi og ansar, at alt fer fram í góðum lagi.</s>
                <s xml:id="kpqemrw3lj">Vil formaðurin taka tátt um umrøðuni meira enn hansara formannsstarv krevur, skal hann lata næstformannin ella í hansara forfall annan tingskrivaran taka formannssessin so leingi.</s>
                <s xml:id="qein5x2px7">Er eingin skrivari á tingi, skal hin elsti tingmaður, ið inni er, verða fundarstjóri.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 5.</head>
              <p>
                <s xml:id="f35edpx433">Skrivararnir verða valdir við lutbundið val sbr. § 3.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 6.</head>
              <p>
                <s xml:id="b56xrj4qti">Skrivararnir halda gerðabók undir umsjón formannsins og skriva í hana tey mál, sum hava verið til viðgerðar á fundum, og úrslit teirra.</s>
                <s xml:id="xpsu5hmi6i">Í byrjan funda skal gerðabók frá síðsta fundi verða lisin og undirskrivað av formanni og skrivara.</s>
                <s xml:id="shhzob6lop">Mótmæli viðvíkjandi gerðabókini skulu straks setast fram, og verður so avgerð at taka við atkvøðugreiðslu uttan kjak og eftir uppskoti formannsins.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 7.</head>
              <p>
                <s xml:id="liinakoz3s">Við atkvøðugreiðslu telja skrivararnir atkvøðurnar, tá teir fyrst sjálvir hava greitt atkvøðu.</s>
                <s xml:id="zc2etkblsz">Úrslitið siga teir formanninum, sum so kunngerð tinginum tað.</s>
                <s xml:id="jjwngvc4pi">Skrivararnir skifta starvið sínamillum í samráð við formannin.</s>
              </p>
            </div>
            <div>
              <head rend="center">§ 8.</head>
              <p>
                <s xml:id="zwj2rm246f">Formaðurin ásetir, áðrenn hvør fundur er lokin, dagsskrá fyri næsta fund.</s>
                <s xml:id="evrtdzxorm">Tó kann skráin ásetast eftir samtykt tingsins, um 6 tingmenn krevja tað skrivliga og gera uppskot til serstaka dagsskrá.</s>
              </p>
              <p>
                <s xml:id="yce6v2rvc7">Tá dagsskrá ikki er ásett eftir tingsamtykt, kann formaðurin broyta røðina á teimum málum, sum eru á dagsskrá, ella taka mál av dagsskrá, tá ið hann sigur tinginum orsøkina, men hann kann ikki uttan samtykt tingsins eftir § 38 taka upp mál, sum ikki eru á dagsskrá.</s>
              </p>
            </div>
            <pb n="26"/>
            <div>
              <head rend="center">§ 9.</head>
              <p>
                <s xml:id="tob6lfxkcr">Tingið kann skipa fastar nevndir, har mál, ið saman hoyra, verða beind í, og nevndir fyri einstøk mál.</s>
                <s xml:id="yrzce33kij">Til hesar kunnu eisini seinni nýggj mál verða víst, tá tey eru knýtt til ella eru skyld við hitt fyrra málið.</s>
                <s xml:id="ns3ot2aytv">Eitt mál kann verða víst til nevndar á einum hvørjum viðgerðarstigi ella verða víst til rannsóknar í einari nevnd, ið fyrr er sett.</s>
                <s xml:id="byqpom7zjd">Verður hetta gjørt, tá ein viðgerð er byrjað, verður viðgerðin steðgað.</s>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>