<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Plastdálking og plastnýtslu</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41668"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-04-10"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/66">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um plastdálking og plastnýtslu, settur landsstýrismanninum í umhvørvismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="u6sofx66ui">Hvør vitan er um plastdálking av føroyska umhvørvinum á sjógvi og á landi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wjflnvbixq">Ber til at siga nakað um, hvaðani plastdálkingin í føroysku náttúruni stavar? Hetta fyri at vera betur før fyri at taka tey røttu stigini til at basa hesi dálking.</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="uaigtb7yqp">Hvørji tiltøk kunnu setast í verk fyri at avmarka plastið, sum endar í náttúruni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="ek5t2dj2fb">Er landsstýrismaðurin sinnaður at seta í verk tiltøk, sum hava til endamáls at avmarka nýtsluna av plasti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="evxvxdc3r7">Er landsstýrismaðurin sinnaður at leggja umhvørvisgjøld á eitt nú einnýtisborðbúnað og beriposar úr plasti fyri at avmarka nýtsluna av plasti?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="dlnuge74io">Plast fyllir nógv í okkara gerandisdegi, og fyri okkum nútíðarmenniskju ber illa til at ímynda okkum ein heim uttan plast.</s>
            <s xml:id="qkkap4cfud">Men ein ótálmað nýtsla av plasti hevur við sær vanlukkuligar avleiðingar fyri okkara umhvørvi, og tí er neyðugt at taka støðu til, hvussu vit kunnu avmarka dálking av plasti og okkara plastnýtslu.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hhdnsdbna7">Plastburturkastið, sum endar í náttúruni, er til stóran skaða fyri umhvørvið, djór og menniskju.</s>
            <s xml:id="gjsweybcyc">Ilt er at siga neyvt, hvussu nógv plastburturkast endar í náttúruni, men vit vita, at er tað fyrst endað har, hvørvur tað ikki aftur í bræði; tað tekur á leið 500 ár fyri ein plastposa at verða brotin niður.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ifkx3izfll">Hvørt ár enda nógvar milliónir tons av plasti í havinum, og sambært forsøgnum verður nøgdin av plasti størri enn nøgdin av fiski í 2050.</s>
            <s xml:id="dbiwjjdap7">Eyðsæð er, at hesi óhugnaligu framtíðarútlit eru ein heimsumfatandi trupulleiki, sum vit í Føroyum ikki hava ta størstu ávirkanina á, men vit gera sjálvi av, hvussu vit loyva okkum sjálvum og vitjandi í Føroyum at fara við okkara egnu náttúru.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kk2taqjjiq">Vit vita frá føroyskum kanningum, at alt størri nøgdir av plasti verða funnar í maganum á fugli, sum er eitt tekin um skaðiligu útbreiðsluna av plasti, eisini í føroysku náttúruni.</s>
            <s xml:id="uexwbawcbg">Eisini vita vit, at stórar nøgdir av plasti enda í náttúruni í sambandi við ymiskt byggivirksemi, sum fer fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vkwz4x6y5a">Plast er ein umhvørvishóttan, sum almennu Føroyar skulu taka í nógv størri álvara.</s>
            <s xml:id="fo7tkjnqs5">Tí er tað viðkomandi at hoyra, hvørjar ætlanir landsstýrismaðurin hevur í mun til loysa hendan trupulleika.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-04-10">10. apríl 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>