<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tilbúgving og bjarging á landi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41694"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/78">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P. Højgaard<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um tilbúgving og bjarging á landi, settur landsstýrismanninum í fiskivinnumálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="np7htxou5r">Hvussu ofta hevur tyrlan luttikið í bjarging av útlendskum ferðafólkum seinastu trý árini?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="jpwuat2c23">Hevur landsstýrismaðurin yvirlit yvir kostnaðin fyri tyrlutænastuna v.m., ið hevur staðist av, at fremmand ókunnufólk hava gingið seg í óføri, omandottin ella eru komin til skaða og hava tørva flutning við tyrlu nevnda tíðarskeið?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="m6x45v6lyz">Hvør ber útreiðslurnar, og verður allur kostnaðurin endurrindaður?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="vz5rfrbgfz">Eru somu reglur galdandi í Føroyum sum í grannalondunum, tá talan er um endurrindan av útreiðslum fyri bjargingartiltøk?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head><p><s xml:id="kxxnb6qr6o">Higartil hava ferðafólk havt rættuliga stórt frælsi at ferðast í Føroyum.</s>
<s xml:id="jlm52crvqk">Ikki so sjálvdan eru tíðindi at hoyra í fjølmiðlunum, at fólk hava biðið um hjálp, tí tey eru vilst ella hava gingið seg í óføri.</s>
<s xml:id="vlst4ogl2i">Tíverri er heldur ikki ókent, at ferðafólk eru omandottin og hava brotið armar ella bein, og í summum førum hevur vanlukkan kravt mannalív.</s>
</p>
<p><s xml:id="xmi5om2d7d">Stundum er stór leiting sett í verk, tí fólk hava verið burtur longri tíðarskeIð enn væntað.</s>
</p>
<p><s xml:id="nwcuublh4z">Ikki so sjálvdan er brúk fyri tyrluni, og er hon sera kostnaðarmikil.</s>
<s xml:id="zfdnxdj3lc">Tí er spurningurin viðkomandi, um talan er um eina útreiðslu fyri Føroyar, hvørja ferð bjargingartiltøk verða sett í verk, ella tað eru persónarnir ella teirra tryggingar, sum bera kostnaðin.</s>
</p>
</div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br/><date when="2018-06-15">15. juni 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P. Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>