<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>IMO avtalan</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41684"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-05-29"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/72">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kristianna Winther Poulsen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um IMO avtaluna, settur landsstýrismanninum í orku- og umhvørvismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="dk3nraioyp">Kann landsstýrismaðurin nágreina, hvat avtalan um útlát frá skipum, sum í apríl 2018 er gjørd millum limalondini í IMO, snýr seg um?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="t5vftvq7vd">Hvør er støðan hjá føroyska skipaflotanum í mun til hesa avtalu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="on4hjoj4az">Er munur á fiskiskipum og farmaskipum í mun til ásetingarnar í avtaluni?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s xml:id="iukqogje6r">Er neyðugt at seta tiltøk í verk, fyri at føroyski skipaflotin skal røkka ásetingum í hesi avtalu? Um ja, hvørji tiltøk eiga at verða sett í verk?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s xml:id="pgl2yvzdih">Hvussu langt er á mál, um føroyski skipaflotin skal røkka hesum ásetingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q6" type="question-item">
              <s xml:id="g3mzmcvwgk">Hvørjar kunnu avleiðingarnar verða, um føroyski skipaflotin ikki røkkur hesum ásetingum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q7" type="question-item">
              <s xml:id="zobidz3r7h">Hvørji líknandi krøv eru longu í dag til framleiðslu av skipum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q8" type="question-item">
              <s xml:id="qtk2xtoz6e">Hvørja støðu hevur landsstýrismaðurin til avtaluna um útlát frá skipum og avtalur av tílíkum slag í mun til føroyska skipaflotan? Skulu Føroyar altíð taka neyðug stig til at fylgja slíkum altjóða avtalum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="n6pxg5ijnd">Limalondini í IMO, sum er sjóvinnufelagsskapurin hjá ST, hava í apríl 2018 gjørt avtalu um at minka um CO2-útlátið hjá skipum við 50 prosentum í 2050.</s>
            <s xml:id="pasns5rpaz">Drúgvar samráðingar hava verið um málið, men nú er semja gjørd um at minka um útlátið.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="vckfbx3vrn">Avtalan snýr seg um, at sjóvinnan hevur bundið seg til at minka útlátið niður í einki skjótast til ber í hesi øldini.</s>
            <s xml:id="kaasbpayl4">Stutttíðarmálini snúgva seg um at útgera verandi og nýggj skip til at brúka orkuna betur, meðan langtíðarmálið er at minka CO2-útlátið við eini helvt í 2050.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gu6imn5ksn">Samgongan hevur sett sær glæsilig mál í mun til at orkunýtsluna á landi, og øll elorka á landi skal í 2030 koma frá varandi orku.</s>
            <s xml:id="fkehnbm62q">Hinvegin hevur orkunýtslan á sjógvi higartil ikki fingið ta stóru rúmdina á politiskari dagsskrá í Føroyum.</s>
            <s xml:id="wyc3inogiy">Hetta kann undra, tá ið vit hava í huga, hvussu stóran týdning havið hevur fyri okkara tilveru og okkara tilverugrundarlag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="k7wsygez7e">Altjóða krøv eru til skip og sjóvinnu um at taka atlit at umhvørvinum í mun til teirra orkunýtslu, og hesi krøv merkja, at eisini reiðaríini skulu laga seg til ein grønari rakstur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="rdoh7hwcri">Spurningurin er so, hvussu føroyski skipaflotin er fyri í mun til at lúka hesi altjóða krøvini, og hvørjar politiskar ásetingar skulu til, fyri at hesi krøvini kunnu gangast á møti.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-05-29">29. mai 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kristianna Winther Poulsen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>