<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fullan limaskap í Norðurlandaráðnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41624" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/42">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Magnus Rasmussen<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um fullan limaskap í Norðurlandaráðnum, settur landsstýris- manninum í uttanríkis- og vinnumálum, Poul Michelsen (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Hvørjir fyrimunir, vansar og avbjóðingar eru við verandi limaskapi í Norðurlandaráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Hvat kostar limaskapur okkara í Norðurlandaráðnum um árið, alt íroknað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Hvørjir fyrimunir, vansar og avbjóðingar eru við fullum limaskapi í Norðurlandaráðnum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Hvat fer fullur limaskapur at kosta føroyska samfelagnum um árið, alt íroknað?</s>
            </item>
            <item xml:id="q5" type="question-item">
              <s>Er møguleiki at fáa fullan limaskap, annaðhvørt í Norðurlandaráðnum ella Ráðharraráðnum, uttan at hava fullan limaskap í báðum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Eg eri væl vitandi um, at allir flokkar á Tingi hava samtykt, at Føroyar søkja um fullan limaskap í Norðurlandaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Norðurlandaráðið kann býtast í tveir partar.</s>
            <s>Í sjálvum Norðurlandaráðnum eru tinglimir úr Norðurlondum, og í Ráðharraráðnum eru ráðharrar/landsstýrismenn úr Norðurlondum.</s>
            <s>Í roynd og veru er Ráðharraráðið ikki eitt ráð, men tað virkar sum sjálvstøðugar eindir fyri hvørt málsøki sær.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tá talan er um trupulleikar, ið standast av, at Føroyar ikki hava fullan limaskap í Norðurlandaráðnum, so er tað serliga í Ráðharraráðnum, at tað ger seg galdandi.</s>
            <s>Í tí parlamentariska partinum merkja føroysku umboðini als ikki, at Føroyar ikki hava fullan limaskap.</s>
            <s>Tey hava fullan talurætt, atkvøðurætt og kunnu verða vald í allar sessir í ráðnum.</s>
            <s>Men í Ráðharraráðnum er øðrvísi.</s>
            <s>Har sleppa føroysku umboðini ikki við á nakrar av týðandi fundunum, m.a. tá talan er um uttanríkismál.</s>
            <s>Tí verður spurt, um tað er ein møguleiki at fáa fullan limaskap bara í Norðurlandaráðnum og ikki í Ráðharraráðnum, ella øvugt.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Tað, sum ikki hevur verið so nógv røtt um er, hvørjar fyrimunir, vansar og avbjóðingar ein fullur limaskapur vil geva føroyska samfelagnum.</s>
            <s>Eisini verður áhugavert at fáa nærri at vita, hvørjar fyrimunir, vansar og avbjóðingar vit hava við verandi limaskapi í Norðurlandaráðnum.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Fyri at fáa lýst málið um støðu okkara í Norðurlandaráðnum í dag, og við atliti at ynski hjá einum samdum Løgtingi, verða hesir spurningar settir landsstýrismanninum í uttanríkis- og vinnumálum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2018-01-19">19. januar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Magnus Rasmussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>