<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hví námsfrøðingar ikki sluppu at søkja leiðsluútbúgving á diplom-støðið á Glasi</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41550"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-08-16"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/5">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Djóni Nolsøe Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um hví námsfrøðingar ikki sluppu at søkja leiðsluútbúgving á diplom-støðið á Glasi, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="gfyjinj5a4">Hví stóð ikki námsfrøðingum í boði, á líka føti við lærarar, at søkja leiðsluút- búgving á diplom-støðið á Glasi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="epric3efmo">Arbeiðir Mentamálaráðið ítøkiliga við, at námsfrøðingar eisini fáa henda sama møguleika fyri at útbúgva seg víðari?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="lrrwsvn7u5">Og í so fall, nær kann hetta væntast?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="qmazmk5q2q">Fyrr í vár bjóðaði Mentamálaráðið lærarum, at søkja leiðsluútbúgving á diplom-støðið á Glasi.</s>
            <s xml:id="ebh6ifuali">Hetta er at frøðast um og skal síggjast sum eitt sera gott átak, tá endamálið er at gera leiðslurnar meiri professionellar og at lyfta fakliga støðið í síni heild.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jt6c5qlfva">Mentamálaráðið hevur, saman við kommununum, ábyrgdina av námsfrøðiliga økinum og tí kann tað undra, at nú tá møguleikin var har, at leiðarar á námsfrøðiliga økinum ikki eisini fingu møguleikan at søkja hesa útbúgving.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="v4ycgwrmfo">Tað hevur nevniliga áður víst seg, við góðum úrslitum, at lærarar og námsfrøðingar taka hægri útbúgvingar saman, og tað hevði eisini givið útbúgvingini størri margfeldni, og ikki minst givið góða meining, tá hugsa verður um, at lærarar og námsfrøðingar í nógv størri mun enn í dag tvørfakliga fara at samstarva á nógvum økjum í framtíðini.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xgw4tzammz">Tí er tað stórt spell, at nú tá møguleikin var har til at geva námsfrøðini og leiðarum á námsfrøðiliga økinum eitt fakligt lyft, at tey ikki fingu møguleikan at søkja.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="h6j6qvvxh7">Tað er væl skilligt, um onkur følir seg við sviðusoð hesum vidvíkjandi, og tí er at vóna, at Mentamálaráðið frameftir, í størri mun enn áður, fer at gera fleiri átøk, námsfrøðini at frama.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Løgtingi</name>, <date when="2017-08-16">16. august 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>