<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskúlar í frískúlum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41548"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2017-08-10"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/4">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um forskúlar í frískúlum, settur landsstýrismanninum í mentamálum, Rigmor Dam (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="smltaio7yo">Hvussu nógvir forskúlar eru í frískúlum í Føroyum í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wceln6gmxe">Í hvønn mun verða hesir stulaðir av landi ella kommunu?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="xwgzhhpjd5">Ætlar landsstýrismaðurin at gera broytingar í reglunum fyri fígging av hesum forskúlum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="pw4x6wkayb">Løgtingslóg nr. 46 frá 26. mars 2002 um frískúlar heimilar landsstýrismanninum at geva loyvi til, at privatir felagsskapir og áhugabólkar fara undir frískúlavirksemi.</s>
            <s xml:id="xdugpel62s">Í lógini stendur, at raksturin av einum slíkum skúla skal gjaldast partvís við foreldragjaldi og partvís almennum pengum.</s>
            <s xml:id="donckd46nw">Almenni parturin er býttur millum land og kommunur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="hfj7hrm7il">Eftir § 2, stk. 2. kann landsstýrismaðurin geva loyvi til, at ein frískúli eisini kann reka forskúla, og at forskúlin tá eisini kemur undir lógina.</s>
            <s xml:id="hwxngpt3i5">Eftir orðaljóðinum at døma merkir hetta, at ein slíkur forskúli verður fíggjaður á sama hátt sum restin av frískúlanum.</s>
            <s xml:id="pncf6rbhwc">Hetta er tó ikki nágreinað í sjálvum lógartekstinum, og viðmerkingarnar til lógina nevna heldur einki hesum viðvíkjandi.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="jesxa4whap">Tí verður spurt, hvussu slíkir skúlar verða fíggaðir í dag, hvørjum lógargrundarlagi teir verða fíggjaðir eftir, og um landsstýrismaðurin hevur ætlanir um at gera nýggjar og greiðari reglur um virksemi hjá forskúlum, ið eru partur av einum frískúla.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-08-10">10. august 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>