<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ALS gjald av B-inntøku</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Bill Justinussen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41640"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
          <date when="2018-02-15"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/50">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Bill Justinussen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ALS-gjald av B-inntøku, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="zazmgpz4g6">Er landsstýrismaðurin vitandi um, at ALS roknar og krevur inn ALS-gjald av B-inntøku frá løntakarum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="gbym4uw73s">Um so er, hvørji heimild verður hetta gjørt við?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="ohyrxhmngx">Og hvussu eru hesir borgararnir tryggjaðir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="j3lj7d5syp">Tað er komið til mín kunnleika, at ALS er farin undir at senda rokningar fyri ALSgjald til løntakarar, sum hava útlendskan arbeiðsgevara og sostatt B-inntøku.</s>
            <s xml:id="ewu7taxwws">ALSgjaldið er útroknað sum tvær ferðir 1,25% av B-inntøkuni: “ALS-gjald 1,25% løntakari” og “ALS-gjald 1,25% arbeiðsgevari.”</s>
            <s xml:id="zntgyc4wac">Í løgtingslóg um arbeiðsloysistrygging og arbeiðsávísing (ALS-lógin) eru bert tveir møguleikar hjá løntakarum at verða tryggjaðir.</s>
          </p>
          <div>
            <head rend="bold">Kravd trygging av A-inntøku eftir § 7 ALS-lógini</head>
            <p>
              <s xml:id="k7pqdtmmni">Í § 8 í ALS-lógini er ásett at “<hi rend="italic">Gjaldið til Arbeiðsloysisskipanina, ..., verður roknað av øllum A-inntøkum</hi>”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="pzaag3mbry">Í §15 í ALS-lógini er ásett at “<hi rend="italic">Útrokningargrundarlagið er móttikna A-inntøkan seinastu 12 mánaðirnar, áðrenn arbeiðsloysið er staðfest</hi>”.</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="ej4t7d3pwv">Tá løntakari er tryggjaður eftir kravdu tryggingini verður goldið av A-inntøku, og útgjaldsgrundarlagið er somuleiðis A-inntøka.</s>
              <s xml:id="szpsgc25tu">Talan er um løntakarar, sum ikki hava A-inntøku, og tí er eitt krav eftir reglunum um kravda trygging uttan heimild í ALSlógini.</s>
              <s xml:id="te756uyhrz">Og skuldi løntakarin haft brúk fyri tryggingini, er heldur eingin heimild at gjalda arbeiðsloysistrygging, tí løntakarin hevur onga A-inntøku, sum kann vera grundarlag undir útgjaldinum.</s>
            </p>
          </div>
          <div>
            <head rend="bold">Sjálvboðin trygging sbrt. kunngerð við heimild í §13 í ALS-lógini.</head>
            <p>
              <s xml:id="hqtcol7qdi">Í § 3 í kunngerðini er ásett at “<hi rend="italic">Gjaldið til sjálvbodnu tryggingina er kr. 3.000 árliga</hi>” Í § 6 í kunngerðini er ásett at “<hi rend="bold">Tó verður útrokningargrundarlagið móttikna lønarinntøkan, sum ikki er A-inntøka eftir skattalógini</hi>”</s>
            </p>
            <p>
              <s xml:id="x4gr5hmmoe">Hesin møguleikin fyri trygging er beinleiðis ætlaður teimum løntakarum, sum annars ikki kunnu koma undir Arbeiðsloysistryggingina.</s>
              <s xml:id="hnu2lbqvbb">§13 í ALS-lógini er ásett, at “<hi rend="italic">Stýrið kann í kunngerð áseta nærri reglur um, at persónar, sum annars ikki hava møguleikaat koma undir Arbeiðsloysisskipanina, eftir egnum ynski tekna trygging og koma undir arbeiðsávísingina</hi>”</s>
              <s xml:id="oyoihc7mao">Tá løntakari er tryggjaður eftir kunngerðini, verður goldið eitt fast árligt gjald og útgjaldsgrundarlagið er móttikna lønarinntøkan, sum ikki er A-inntøka.</s>
            </p>
          </div>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-02-15">15. februar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Bill Justinussen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>