<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Líka løn fyri líka arbeiði</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Katrin Kallsberg</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41630"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/43">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Katrin Kallsberg<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um líkaløn fyri líka arbeiði, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="ispzwjvefz">Er framvegis lønarmunur millum kynini á almenna arbeiðsmarknaðinum í Føroyum í dag?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="ok63aqbvsu">Hvørjar ætlanir eru at tryggja líka løn fyri líka arbeiði? Eru ætlanir um at tryggja líka løn fyri líka arbeiði við lóg?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="a4oyb7j4ci">Líka løn fyri líka arbeiði átti at verið sjálvsagt.</s>
            <s xml:id="verebsrjfq">Men vit vita frá ymiskum kanningum, millum annað frá Javnstøðunevndini, at vit eisini í Føroyum hava ein lønarmun millum kynini.</s>
            <s xml:id="q24hz26mjd">Vit vita, at kvinnur í nógv størri mun enn menn arbeiða niðursetta tíð í Føroyum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ywvxekonan">Í 2009 tók Javnstøðunevndin stig til at kanna lønarmunin millum kynini.</s>
            <s xml:id="koseouus4t">Undir yvirskriftini ”Fáa kvinnur og menn somu løn frá tí almenna? Hava børn nakra ávirkan á lønina hjá kvinnum og monnum á almenna arbeiðsmarknaðinum?”, vórðu hesir spurningar svaraðir.</s>
            <s xml:id="nknfgitwml">Hagstova Føroya stóð fyri kanningini, sum vísti, at tá hædd er tikin fyri ti ymiskleik, ið var tøkur i datasettinum, sita vit eftir við einum óforkláraðum lønarmuni á 2,9%.</s>
            <s xml:id="euyxxq7ki4">Hesin munur kann ti i hesum føri einans tilskrivast sjálvum kynsmuninum, og tískil verður spurt, um hetta framvegis er galdandi í dag.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="pcaqjwd5th">Í okkara grannalondum hevur sama gjørt seg galdandi.</s>
            <s xml:id="ygf5xfxvlg">Í Íslandi er ein nýggj lóg komin í gildi, sum áleggur bæði almennum og privatum virkjum, sum hava yvir 25 fólk í starvi at prógva at lønin, sum verður rindað, er eins fyri kvinnur og menn, tá talan er um sama arbeiði.</s>
            <s xml:id="d36zj2ltjo">Henda lóg hevur vakt ans, og var eisini á breddanum á 48. árliga fundinum hjá World Economic Forum í Davos.</s>
            <s xml:id="wawl53zcbr">Fleiri av røðarunum, sum kanadiski Justin Trudeau og norska Erna Solberg, vístu á tað neyðuga og sjálvsagda í líka løn fyri líka arbeiði.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="tb5rbzivcs">Á javnstøðuøkinum hevur Ísland mangan verið undangonguland, og í norðurlendskum javnstøðuhøpi verður tí ofta hugt til Íslands.</s>
            <s xml:id="s7rawl7fz7">Í sambandi við broyttu barnsburðarfarloyvisskipanina, har Ísland innførdi 3 mánaðar barsil til pápar, vísti tað seg, at skjótasti máti at broyta hugburðin hjá íslendingum til barnsburðarfarloyvi og pápakvotur var við lóg at marka 3 mánaðir til páparnar.</s>
            <s xml:id="pxaw6yj42d">Sannlíkt fer lógin um líka løn fyri líka arbeiði at hava sama virknað.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="ch7arccowf">Tá ein tílík lóg verður innførd er av týdningi, at hon er løtt at fyrihalda seg til, bæði hjá arbeiðtakara og arbeiðsgevara.</s>
            <s xml:id="gtvwr2nds2">Eisini hevur tað týdning, at hon ikki hevur við sær ov nógva umsiting.</s>
            <s xml:id="bv6zsblf7a">Endamálið við eini tílíkari lóg er at beina burtur lønarmunin vegna kyn.</s>
            <s xml:id="vwc6or4gwn">Hetta er í fullum samsvari við grein 1, stykki 1 í Javnstøðulógini, sum er at ”beina burtur allan mismun millum kyn”.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-01-31">31. januar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Katrin Kallsberg</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>