<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ætlaða fráboðan landsstýrismansins at menna ferðavinnuna í Suðuroynni, at gera tað bíligari fyri bussar við Strandfaraskipum Landsins til Suðuroyar við Smyrli</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jógvan Skorheim</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41558"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/8">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jógvan Skorheim<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um ætlaða fráboðan landsstýrismansins at menna ferðavinnuna í Suðuroynni, at gera tað bíligari fyri bussar við Strandfaraskipum Landsins til Suðuroyar við Smyrli, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="bjei6km6qo">Hví fevnir ætlan landsstýrismansins bert um ferðafólk og bussar til Suðuroynna við Smyrli?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="imorekm27b">Eru nakrar ætlanir um, at endurskoða ferðaseðlakostnaðin við Strandfaraskipum Landsins í sambandi við húsvognar og húsbilar?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s xml:id="bjunlmknrl">Hvussu nógvir húsvognar og húsbilar vórðu fluttir við Strandfaraskipum Landsins 2015, 2016 og hvussu nógvar húsvognar og húsbilar, metir SL, fara at verða fluttir við teirra skipum í ár?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="u253ycfao4">Fyri nakað síðani boðaði landsstýrismaðurin í samferðslumálum frá, at fyri at bøta um umstøðurnar hjá ferðavinnuni í Suðuroynni hava Strandfaraskip Landsins í samráð við landsstýrismannin gjørt av at lækka prísirnar við Smyrli fyri bussar.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wvfao6huyl">Tá hugsað verður um ferðavinnuna í síni heild, so undrar tað, at ein slík skipan bert fevnir um ferðafólk, bussar og Suðuroynna, og ikki um ferðavinnuna í síni heild.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="opscz5mcbb">Ferðing í Føroyum við húsvognum og húsbilum er vaksin sera nógv seinastu 10 árini, og útlit kann vera fyri, at hesin ferðingarháttur kann økjast upp aftur meira, men ein trupulleiki er ferðaselakostnaðurin við SL.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="j6wikkycvx">Sambært tølunum frá Akstovuni vóru 492 húsvognar og 28 húsbilar skrásettir í Føroyum 2015.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="t6nflcg5n3">Sum støðan er, eru eingir møguleikar at fáa avsláttur umborð á ferjum í Føroyum, og tí er tað sera kostnaðarmikið - serstakliga tá talan er um Suðuroyar-, Sandoyar-, Kalsoyar og Nólsoyar leiðina.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xusg2brnu6">Í sambandi við ferðing ígjøgnum Vága- og Norðoyatunnlin, so kostar tað bert fyri bilin, og sostatt einki fyri húsvognin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="zha2dn2qk7">Er endamálið við at lækka prísirnar bert fyri bussar, sum verða fluttir við Smyrli fyri at menna ferðavinnuna, so hevði verið skilagott at hugsað um húsvognar og húsbilar, umframt at ein slík ætlan átti eisini at fevnt um Sandoyar-, Kalsoyar- og Nólsoyar leiðina.</s>
            <s xml:id="cdkrynhuqo">Mett verður, at var sama skipanin galdandi í sambandi við ferjur fyri húsvognar og húsbilar, hevði hetta gagnað ferðavinnuni til nevndu oyggjar upp aftur meira.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eee67nkpo7">Tá hugsað verður um ferðavinnuna, átti ikki einans at verið hugsað um ferðafólk, bussar og Suðuroynna í samband við Smyril.</s>
            <s xml:id="d7od74ev2r">Skal ferðavinnan mennast, er neyðugt eisini at hugsa um føroyingar, sum ferðast í egnum landi við húsvognum og húsbilum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2017-08-29">29. august 2017</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jógvan Skorheim</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>