<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>møguleikan at sleppa av við ullina</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Jenis av Rana</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41692"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/77">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Jenis av Rana<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um møguleikan at sleppa av við ullina, settur landsstýrismanninum í landbúnaðarmálum, Høgna Hoydal (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="grnddfh6rt">Hvørjir møguleikar hava bøndur og aðrir seyðaeigarar at sleppa av við ullina í ár?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="rlofoilp6n">Hvørji stig eru tikin, so at støðan frá í fjør, tá meginparturin av føroysku ullini varð brend, ikki endurtekur seg?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="supb2ren2k">Fyri knøppum ári síðani, meðan fólk gingu føroysku fjøllini og royndu at fáa ullina til høldar, visti Kringvarpið at siga frá, hvussu væl ull brennir á brennistøðunum.</s>
            <s xml:id="csrvh3eobq">Tey flestu eru nokk samd við mær í, at hóast ullin í dag ikki er "Føroya gull", so kunnu vit ikki loyva okkum hetta, og at allar royndir at gagnnýta føroysku ullina mugu stuðlast so ella so.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wabzv3bo7w">Hóast eg fleiri ferðir seinasta árið havi spurt um málið, hevur ikki eydnast mær at fáa sannførandi svar um, hvussu verður í ár.</s>
            <s xml:id="yhi4vwkjdw">Verður gjørt sum í fyrrárið, tá fíggjarlig stuðlað ullamóttøka var á Royndarstøðini í Kollafirði, ella verður gjørt sum í fjør, tá játtaði stuðulin varð brúktur til onnur endamál.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="nlpxmzuhbf">Hóast stutt er til fyrstu fjøllini verða gingin, vóni og vænti eg, og óivað mong við mær, at landsstýrið loysir hendan trupulleikan.</s>
            <s xml:id="sn6do2vnxy">Á hendan hátt kunnu bálini, sum annars aftur kunnu hugsast at fara at brenna runt landið í summar, okkum og sokallaðu “unspoiled” náttúruni og landi okkara til vanæru, verða forðaði.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-06-08">8. juni 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Jenis av Rana</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>