<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bíðitíð hjá føroyskum kvinnum til mammografi á Landssjúkrahúsinum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41628"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/45">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Djóni Nolsøe Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um bíðitíð hjá føroyskum kvinnum til mammografi á Landssjúkrahúsinum, settur landsstýrismanninum í heilsu- og innlendismálum, Sirið Stenberg (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="et3d3vfveo">Hvussu leingi kunnu kvinnur, sum hava fingið ávísing frá lækna, vænta at skula bíða eftir eini sjúkuavgerð?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="wo7ekqvovs">Hvussu er ætlanin at skipa klinisku mammografiirnar á Landssjúkrahúsinum frameftir?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="tc3hsex3od">Kvinnur, sum seinasta mánaðin hava fingið ávísing frá serlækna til mammografi, eru noyddar at bíða yvir ein mánað eftir at sleppa framat.</s>
            <s xml:id="r3tqyjym2t">Orsøkin sigst vera tann, at bróstarøntgenlæknin, sum síðani á sumri 2016 hevur tikið sær av teimum klinisku mammografiiunum á LSH, nú er givin.</s>
            <s xml:id="x643qwenec">Tær kvinnur, sum hava verið í tí óhepnu støðu at finna ein knykil í bróstinum seinastu tíðina, ganga tí í óvissu í fleiri vikur.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="od3n6oml3i">Tær sleppa ikki til serlækna í Føroyum, og velja tær at fara uttanlands, mugu tær gjalda fyri hetta sjálvar.</s>
            <s xml:id="djk7hmyy6b">Við støði í tølum frá fyrrverandi serlækna á økinum verður mett, at tað í løtuni kunnu vera heilt upp til 70 kvinnur, ið ganga og bíða eftir at sleppa framat til kanning hjá bróstarøntgenlækna.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="eibejnuntg">Tað hevur verið at frætt í miðlunum, at serlæknar og sjúkrasystrar á økinum eru koyrd vegna ósemjur á LSH, og at starvsfólk og sjúklingar eru hørm um hetta.</s>
            <s xml:id="roo54y7rtq">Støðan á mammografi økinum verður í løtuni lýst sum ótolandi vegna vantandi støðufesti.</s>
            <s xml:id="te4zrdsney">Tær kvinnur, ið hava tørv á bróstarøntgenlækna (bæði í sambandi við kontrol og diagnostisering), vita hvørki nær, ella hvar kanningar og viðgerðir fara fram.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="n552uwyjld">Tí hava vit tørv á at fáa greiðu á, hvussu langa tíð vit kunnu góðtaka, at ein kvinna skal bíða, frá tí hon hevur fingið ávísing frá kommunulækna, til hon sleppur framat hjá einum bróstarøntgenlækna.</s>
            <s xml:id="b554seylbs">Og harafturat er viðkomandi at spyrja, hvussu hetta økið verður skipað í framtíðini fyri at tryggja, at diagnostisering av bróstkrabba aftur kemur í eina fasta legu, har sjúklingurin ikki skal bíða ov leingi eftir at sleppa til kanning.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-01-30">30. januar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Djóni Nolsøe Joensen</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>