<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Eftirlitisfólk</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11" />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Kári P Højgaard</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41608" />
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/32">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Kári P Højgaard<lb /><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um eftirlitisfólk, settur landsstýrismanninum í fiskivinnumálum, Høgna Hoydal, (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical" />
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s>Eru somu yvirskipaðu reglur galdandi um eftirlitsfólk umborð og um “tjekkpunkt” fyri útlendsk fiskifør, sum eru til fiskiskap í føroyskum sjóøki, sum fyri føroysk skip, ið eru til fiskiskap í t.d. norskum, russiskum ella ES sjógvi?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s>Nær verður kravt av myndugleikunum, at eftirlitsfólk eru umborð á skipunum, og hvør ber kostnaðin av hesum eftirliti?</s>
            </item>
            <item xml:id="q3" type="question-item">
              <s>Verða regluligar kanningar gjørdar av veiðuni hjá útlendskum fiskiførum, at henda samsvarar við nøgd og fiskaslag, ið er fráboðað myndugleikunum?</s>
            </item>
            <item xml:id="q4" type="question-item">
              <s>Góðtekur landsstýrismaðurin í fiskivinnumálum, at einasta føroyska rækjuskipið, Arctic Viking, noyðist at bíða í vikuvís eftir at fáa loyvi at fiska avtalaða rækjukvotu í russiskum sjógvi, samstundis sum krav verður sett skipinum at sigla hundraðtals fjórðingar óneyðugt, fyri at koma á og av fiskileið?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space />
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s>Nakað fyri jól fekk eg spurningin frá fiskimanni við føroyskum fiskiskipi, um nakað eftirlit er við teimum mongu fiskiskipunum, sum, eftir fiskiveiðiavtalu millum londini, royna í føroyskum sjógvi.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Í summum førum er krav um eftirlitsfólk umborð á føroyskum skipum.</s>
            <s>Tað kann vera langt at sigla, til tess at fáa hesi umborð, tá túrurin byrjar, og seta tey av, tá túrurin er av.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Eisini skulu skip møta á eftirlitsstaði til kanningar, tá túrurin endar at staðfesta, at rætt er uppgivið til myndugleikarnar um fiskiskapin.</s>
            <s>Harumframt eru stór øki í russiskum sjógvi stongd fyri ferðslu, har myndugleikarnir krevja, at skipini sigla fleiri dagar eyka fyri at koma á og av fiskileið.</s>
          </p>
          <p>
            <s>Stórar nøgdir, serliga av uppsjóvarfiski, verða fiskaðar av útlendskum skipum í føroyskum sjóøki.</s>
            <s>Tí er viðkomandi at vita, um somu reglur og treytir eru galdandi fyri fremmand fiskiskip í føroyskum sjógvi, sum fyri føroysk fiskifør í teirra sjóøki.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <br /><date when="2018-01-04">4. januar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Kári P Højgaard</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>