<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Breiðkan og dagføring av Selatraðarvegnum</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Rani Høgnason Hansen</publisher>
        <idno type="url">https://github.com/hoegnason/tingmal</idno>
        <availability status="free">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This work is licensed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License</licence>
          <p>This TEI file is part of the "Tingmál" dataset and is an unofficial publication; it is not affiliated with or endorsed by Løgtingið. You may share and adapt with attribution. Provided "as is," without warranties.</p>
          <p>Original content is used here under §9 (public documents) and §27 (public debate) exceptions of the Faroese Copyright Act.</p>
        </availability>
        <date when="2025-09-11"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="parliamentary_document">
          <publisher>Føroya Løgting</publisher>
          <author>
            <persName>Edmund Joensen</persName>
            <roleName>løgtingsmaður</roleName>
          </author>
          <ref target="https://www.logting.fo/documents/41620"/>
          <note type="source_format">PDF document, machine-readable text</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p statrt="medium">Manual correction of OCR/extraction errors identified during PDF text extraction.</p>
        </correction>
        <segmentation>
          <p statrt="medium">Questions segmented according to the numbered structure in source document. Background text has been divided into paragraphs and sentences.</p>
        </segmentation>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="question" corresp="https://tingdata.fo/52a-fyrispurningur/2017/40">
        <div type="questioner">
          <head rend="bold">
            <persName>Edmund Joensen<lb/><roleName>løgtingsmaður</roleName></persName>
          </head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div>
          <head rend="bold">Fyrispurningur eftir Tingskipanini § 52a</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-title">
          <head rend="bold">Fyrispurningur um breiðkan og dagføring av Selatraðarvegnum, settur landsstýrismanninum í samferðslumálum, Henrik Old (at svara skrivliga eftir TS § 52a)</head>
        </div>
        <space type="vertical"/>
        <div type="question-list">
          <list type="ordered">
            <item xml:id="q1" type="question-item">
              <s xml:id="b4tp2sxbnz">Hvørjar ítøkiligar ætlanir hevur landsstýrismaðurin um at breiðka og dagføra Selatraðarvegin?</s>
            </item>
            <item xml:id="q2" type="question-item">
              <s xml:id="yebz5ntvaz">Er peningur settur av á fíggjarlógini til breiðkan og dagføring av Selatraðarvegnum?</s>
            </item>
          </list>
        </div>
        <space/>
        <div type="background">
          <head rend="bold">Viðmerkingar:</head>
          <p>
            <s xml:id="vaqivsaxx3">Tað hevur verið alment frammi, at landsstýrismaðurin í samferðslumálum, hevur havt ymsar ætlanir um, hvat avlopsgrót frá Eysturoyartunlinum kann brúkast til, eitt nú til vegaútbyggingar ymsa staðnis í Eysturoynni og Streymoynni.</s>
            <s xml:id="gcshxxhyph">Málið er serliga átroðkandi at fáa gjørt nakað við, nú umstøðurnar í Selatraðarøkinum eru broyttar nógv seinastu tíðina og har virksemið á Selatrað er í stórari menning og vøkstri.</s>
            <s xml:id="kgkmkyx4jw">Samstundis er full ferð á arbeiðinum at gera Eysturoyartunnilin.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="xfzcvp6xqg">Vegurin á farleiðini Strendur-Kolbeinagjógv-Morknanes-Selatrað er bæði smalur, óslættur og slitin at koyra á.</s>
            <s xml:id="jg4rq6ahud">Alt vegastrekkið er 8,8 km langt.</s>
            <s xml:id="naoes5hcam">Gjørdar eru ávisar ábøtur og breiðkan av strekkinum Kolbeinagjógv-Morknanes, umleið 500 metur.</s>
            <s xml:id="fdmgvm66om">Sostatt írestar ein teinur upp á umleið 8 km .</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="gp6vekhhan">Í fleiri støðum er vandi fyri, at vegurin kann skrædna, t.d. tá talan er um tungar bussar.</s>
            <s xml:id="qlc54ppklg">Um veturin er farleiðin og vegstrekkið serliga trupult at koyra á.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="wxcurkuolp">Vegastrekkið er nógv trafikkerað, eitt nú koyra bussar ofta við børnum og ungum til og frá Skótadeplinum á Selatrað.</s>
            <s xml:id="x4lii7uvie">Talið á ferðandi á farleiðini er árliga í túsundatali.</s>
            <s xml:id="vppulqghrj">Tað er tí trupult og kann gerast vandamikið, tá tungir bussar fyltir við fólki skulu koyra á einum slikum smalum og slitnum vegastrekki, samstundis sum lendið undir vegnum í fleiri støðum er so mikið veikt, at tað lættliga kann skrædna undan størri trýsti frá bussum og lastbilum.</s>
          </p>
          <p>
            <s xml:id="kxfxowakxw">Grótið frá Eysturoyartunlinum verður latið ókeypis og vildi annars fari til eitt gott samfelagsgagnligt endamál, um tað varð brúkt til at breiðka og dagføra Selatraðarvegin.</s>
            <s xml:id="yspsbzkq26">Málið hastar í og við, at tað er bíligast at føra grótið úr tunlinum og beinleiðis til Selatraðarvegin.</s>
            <s xml:id="lt4ijojfqv">Ein loysn kundi verið at útbygt í pørtum, og t.d. í fyrsta umfari at fylt út lendið fram við vegnum og seinni gera vegin koyrikláran.</s>
            <s xml:id="cte3skrkei">Tá Eysturoyartunnilin letur upp fyri ferðslu og Skótadepilin er fult útbygdur, so kann roknast við enn meira flutningi á hesari farleiðini, t.d. skúlaungdómur úr Suðurstreymoynni, sum skal til og frá Skótadeplinum.</s>
          </p>
        </div>
        <div type="signature">
          <closer>
            <dateline>
              <hi class="signature-date" rend="bold center">
                <name type="place">Á Løgtingi</name>, <date when="2018-01-19">19. januar 2018</date></hi>
            </dateline>
            <signed rend="center">
              <persName>Edmund Joensen løgtingsmaður fyri Sambandsflokkin</persName>
            </signed>
          </closer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>